% Vor dem Hauptteil werden die Seiten in großen römischen Ziffern nummeriert.
\pagenumbering{roman}

\section*{Kurzfassung}
\label{sec:Kurzfassung}
Die folgende Projektarbeit befasst sich mit der Studienplatzvergabe indischer Hochschulen. Diese unterlag lange Zeit einem Problem: Es gab deutlich mehr Bewerber als Plätze und dennoch blieben viele dieser Plätze unbesetzt. Ziel ist es daher dem Leser einen Einblick in die Studienplatzvergabe Indiens zu geben und  anhand des Lösungsvorschlages von (vgl. \cite[S. 1ff]{Baswana2015}) Probleme dieser darzustellen. Zudem soll das Verfahren implementiert, sowie ein Vergleich zu verschiedenen Alternativen gezogen werden. Auf dieser Grundlage wurden drei Forschungsfragen formuliert: \\

\fett{RQ1:} Wie wird versucht, die Herausforderungen der Studienplatzvergabe in Indien zu bewältigen?\\
\fett{RQ2:} Wie kann das vorgestellte Verfahren implementiert werden? \\
\fett{RQ3:} Welche Alternativen Ansätze existieren zur Lösung des Problems der Platzvergabe an Hochschulen?\\

\fett{Resultat der Arbeit:} Das gezeigte Verfahren erfüllt alle gestellten Anforderungen und ist in der Lage die frei bleibenden Plätze um ca. 70\% zu reduzieren. Dennoch existieren Verbesserungsmöglichkeiten, die zum Teil aus den Alternativen hervorgehen. Generell können aber auch Schlüsse in Bezug auf Quotenregelungen und allgemein Sitzplatzvergabe aus dem Verfahren gewonnen werden. Die Implementierung ist trotz der Vielzahl der Anforderungen nicht komplexer als für vergleichbare Algorithmen.

