\chapter{Fazit \& Ausblick}
Ziel dieser Arbeit war es ein rundenbasiertes Strategiespiel für Künstliche Intelligenz spielbar umzusetzen und die Konzeption, Implementation und Evaluation zu dokumentieren. Konkret wurde dabei das bekannte Gemeinschaftsspiel \quotes{Siedler von Catan} als Ziel der Implementation gewählt. 

Die Arbeit an sich war in mehrere Kapitel unterteilt. So wurde zunächst in Kapitel 1 das Thema eingeleitet und beschrieben, wovon die Arbeit handeln wird. Das zweite Kapitel befasste sich anschließend mit den zum Verständnis der übrigen Arbeit nötigen Grundlagen. Danach wurde sich in Kapitel 3 das erste Mal mit der entstehenden Software beschäftigt. Hier wurde im Detail die Konzeption erläutert, die sich wiederum in die Problemstellung und den konkreten Entwurf aufteilen lässt. Nachdem die Konzeption abgeschlossen wurde, folgt die Implementation des beschriebenen in Kapitel 5. Dieses beschreibt von den ersten Schritten bis zur fertigen Software alle wichtigen Aspekte der Umsetzung. Eine Unterteilung erfolgt innerhalb des Kapitels in Abschnitte über das Spiel selbst, die Schnittstelle und die Implementierung von initialen KIs. Außerdem erfolgt noch eine Betrachtung der Anpassungen, die im Vergleich zum Entwurf vorgenommen wurden. Mit Kapitel 6 fügt sich die Evaluation an. Diese befasst sich zunächst einmal mit den Muss-Anforderungen und bewertet, ob alle erfüllt wurden. Im weiteren Verlauf des Kapitels wird auf die Kann- bzw. Soll-Anforderungen eingegangen. Auch wird geprüft, welche dieser Anforderungen umgesetzt wurden und wie sich die Umsetzung weiterer Anforderungen auswirken würde. Nachdem die Anforderungen an das Spiel überprüft wurden, wird auf die an die Schnittstelle übergegangen. Neben der Überprüfung von Anforderungen werden in der Evaluation auch Tests betrachtet und Schlüsse gezogen, wie die KIs abgeschnitten haben. Abgeschlossen wird das Kapitel durch eine Betrachtung von Problemen, die während der Entwicklung aufgetreten sind. Hierbei wird zwischen behobenen und andauernden unterschieden. 

\section{Fazit}
Die angefertigte Software und diese schriftliche Ausarbeitung beschreiben nicht die komplette Umsetzung des Spiels \quotes{Siedler von Catan} mit allen Details. Stattdessen wurden aus den Spielregeln die wichtigsten Aspekte extrahiert und als Anforderungen formuliert. Diese dienen als Grundlagen, um den Erfolg des Projektes bewerten zu können. Wie im oberen Absatz bereits erwähnt, wurde die Erfüllung dieser Anforderungen in der Evaluation überprüft. Hierbei wurde deutlich, dass alle Muss-Anforderungen umgesetzt wurden und auch ein großer Teil der Kann- bzw. Soll-Anforderungen. Dadurch ergibt sich insgesamt, dass der Umfang des Spiels im Vergleich zur Brettspielvariante etwas reduziert wurde, aber dennoch ein funktionierendes, in sich stimmiges Produkt geschaffen wurde. Der Umfang ist in sofern beschränkt, indem der Handel und der Einsatz des Räubers sowie Ereigniskarten nicht zur Verfügung stehen. Stattdessen wurde sich auf initiale KIs fokussiert. Hierdurch konnte letztendlich erreicht werden, dass die Software bereits funktioniert und die KIs gegeneinander spielen können. 

Insgesamt ergibt sich auf diese Weise ein fertiges Produkt und das Ergebnis dieser Arbeit lässt sich als Erfolg bezeichnen. An vielen Stellen im Verlauf des Projektes hätte es zu Verzögerungen kommen können, die die Implementierung des umgesetzten hätten gefährden können. Dies war immer dann der Fall, wenn es zu unvorhergesehenen Problemen kam, wie solche, die in der Evaluation (Kapitel \ref{cha:Evaluation}) beschrieben werden. Der erfolgreiche Abschluss war jedoch zu keinem Zeitpunkt in Gefahr. Das hängt zum einen mit der Konzeption im Vorhinein und zum anderen mit der zeitlichen Planung zusammen. Es wurde bereits früh mit der Umsetzung begannen, sodass die schriftliche Arbeit und die Weiterentwicklung der Software größtenteils zeitgleich erfolgte. Besonders wichtig war hierbei, dass ich mich bereits mit Unity und C\# auseinander setzte, als ich die Konzeptionierung noch nicht fertig hatte. Dadurch konnte ich mein gewonnenes Wissen bereits in die Konzeption mit einfließen lassen und diese genauer gestalten. Auch konnte ich die Entwicklung der Software vor der schriftlichen Ausarbeitung abschließen, wodurch weitere zeitliche Probleme verhindert werden konnten. 

Abgesehen von der zeitlichen Dimension und der Erstellung eines funktionierenden Produktes war das Projekt auch auf anderen Dimensionen ein Erfolg. Als Bachelorarbeit diente es als Abschluss des Studiums und im besten Fall fließt möglichst viel Wissen, das bis dort im Studium gewonnen wurde, in die Arbeit ein. Dies war hier der Fall. Im Verlauf des Studiums konnte ich mir Kenntnisse über Wissensbasierte Systeme und Softwareentwicklung aneignen. Auch die Erfahrung aus vorherigen Softwareprojekte konnte ich für mich nutzen, um die zeitlichen Ausmaße besser einzuschätzen. Neben diesen Fähigkeiten war es sicherlich auch von Vorteil, dass bereits eine Projektarbeit abgelegt werden musste, die auch zumindest zum Teil aus der Implementierung eines Algorithmus bestand. Dieses gewonnene Wissen trug zum erfolgreichen Abschluss der Entwicklung der Software und der schriftlichen Ausarbeitung bei. 

Selbstverständlich musste für die erfolgreiche Entwicklung der Software und dem Abschluss des Projektes sich auch neues Wissen angeeignet werden. Hierbei sind allem voran der Umgang mit Unity und die Programmiersprache C\# zu nennen. Zwar kannte ich mich bereits in ähnlichen Sprachen wie Java und C++ aus, aber mit C\# hatte ich davor nur wenig Kontakt gehabt, geschweige denn ganze Projekte darin umgesetzt. Es half mir daher sehr, dass ich mich schon vor Projektbeginn mit C\# auseinandersetze und kleinere Projekte realisierte. So konnte ich letztendlich schneller das eigentliche Projekt umsetzen. Diese Lernzeit brauchte ich aber weniger zum Lernen der Programmiersprache an sich, sondern für den Umgang mit Unity. Mit Unity oder einer anderen Game-Engine hatte ich bis dato keinen Kontakte gehabt und musste mich daher völlig neu darin einfinden. Ich kombinierte meinen Lernaufwand für C\# und Unity, indem ich direkt in Unity begann kleinere C\#-Projekte umsetzen. Diese halfen mir ein allgemeines Verständnis über Scenes, Prefabs, Scripts und weitere Aspekte von Unity zu erlangen. Im Endeffekt stellte Unity die deutlich größere Hürde als C\# dar, weshalb ich darauf auch mehr Zeit aufwendete. Nichtsdestotrotz stellten beide kein so großes Hindernis dar, dass sie eine erfolgreiche Umsetzung des Projektes hätten verhindern können. 

Die Umsetzung des Spiels gestaltete sich dann auch nicht als allzu aufwendig. Es gab zwar einige Aspekte, die mit einem hohen Aufwand verbunden waren, aber im Allgemeinen waren Schnittstelle und initiale KI deutlich schwieriger umzusetzen. Hierbei erwies sich die Möglichkeit auf ein ähnliches, bereits abgeschlossenes Projekt zuzugreifen als großer Vorteil. Ich konnte mir die Arbeit von Jannis Hillmann ansehen und auch Aspekte seiner Programmierung ähnlich wiederverwenden. Er setzte ein ähnliches Projekt aber mit Grundlage eines Ego-Shooters um. Ich konnte durch das Nachvollziehen seiner Arbeit und der Übertragung dieses Wissens auf meinen Anwendungsfall enorm viel Zeit sparen. Wenn dieses Projekt nicht zur Verfügung gestanden hätte, dann wäre wahrscheinlich die Anfertigung von initialen KIs aus Zeitgründen kürzer und damit weniger umfangreich ausgefallen. 

Abschließend lässt sich, wie eingangs erwähnt, das gesamte Projekt als Erfolg bezeichnen. Nicht nur wurden alle Muss-Anforderungen umgesetzt, es fanden sogar zusätzliche Kann- und Muss-Anforderungen Einzug in die Implementation. Abgesehen davon konnte ich mein bereits im Studium erworbenes Wissen einsetzen und mit neuem kombinieren, was auch den praktischen Nutzen von theoretisch gelernten Inhalten darlegt. In Bezug auf den zeitlichen Rahmen konnten durch die Planung und die Einteilung Probleme vermieden werden. 

\section{Ausblick}
\label{sec:Ausblick}
Wie der Name dieses Abschnitts schon vermuten lässt, sollen hier sowohl für die entwickelte Software als auch für die schriftliche Ausarbeitung Aspekte beschrieben werden, an denen weitere Arbeiten ansetzen können. Als große Punkte sind hier das Lösen von bestehenden Problemen, der Handel zwischen Spielern, der Dieb und das Verwenden von Ereigniskarten zu nennen. Durch die Erweiterung des Spiels um diese Funktionen, würde das Spielen an sich eine komplexere Strategie erfordern bzw. eine bessere Performanz aufweisen. In

Wenn eine dieser Anforderungen implementiert würde, dann sollte am ehesten der Handel gewählt werden, da dieser die interessantesten strategischen Optionen bietet, indem er eine direkte Interaktion zwischen zwei Spielern ermöglicht. Hier müsste die KI miteinbeziehen, dass der andere möglicherweise auch profitiert und es muss abgewogen werden, ob die KI selbst mehr vom Handel profitiert als der Gegner dies tun würde. Diese Frage stellt sich sowohl als Initiator eines Handels als auch als sein Partner.

\subsection{Verbesserungen} 
Allgemein stellen alle geschilderten Probleme aus Abschnitt \ref{sec:Tests} Tests einen möglichen Ansatz für Verbesserungen dar. 

So ist hier die Lösung des Bugs zu nennen, der auftritt, wenn die Wüste in der Mitte des Spielfelds erstellt wird. Dieser Bug hat keinen Einfluss auf das Spiel an sich, weshalb eine Lösung in kommenden Softwareerweiterungen möglich, aber nicht notwendig ist. Jedenfalls muss zu seiner Lösung lediglich ein Weg gefunden werden, das Prefab auf dem mittleren Sechseck zu löschen. Falls sich dies als zu aufwendig erweisen sollte, kann alternativ auch verhindert werden, dass die Wüste die Mitte belegt. 

Des Weiteren müsste ein Vorgehen für den Fall entwickelt werden, dass ein oder beide Spieler keinen Zug mehr machen können. Beispielsweise wenn eine KI, weil sie von der anderen eingebaut wurde oder weil alle Bauplätze bereits belegt sind, nichts mehr tun kann. In solch einem Fall könnte sie zwar ihren Zug beenden, aber an sich würde die andere KI ab diesem Zeitpunkt alleine spielen. Sie könnte nun solange weitermachen, bis sie genug Siegpunkte gesammelt hat. Andere Lösungen wären jedoch auch, der KI zu diesem Zeitpunkt den Sieg einfach zuzuschreiben, da für die andere keine Chance mehr auf den Sieg besteht. Außerdem wäre es möglich, das Spiel dort abzubrechen und den mit mehr Siegpunkten als Sieger zu deklarieren oder das Spiel einfach neu zu starten. Die letzten beiden Optionen sind besonders relevant, wenn beide KIs handlungsunfähig werden. 

Ebenfalls gibt es in der aktuellen Form keinen Sieger, sofern zu Beginn des Spiels keiner der Spieler alle nötigen Ressourcen erlangt. Um dies zu lösen, gibt es gleich mehrere Möglichkeiten. 

Zurzeit kann ein Spieler nur eine Präferenz wählen. Beide beginnen damit, Lehm und Holz zu präferieren und es bleibt zu hoffen, dass Getreide und Schafe zufällig mit dabei sind. Das ist natürlich kein gutes Vorgehen und sollte in Zukunft angepasst werden. Die Lösung für ein solches Problem wäre entweder, mindestens den Tausch 4 zu 1 mit der Bank zu ermöglichen oder die Fälle um eine Liste an Präferenzen zu erweitern. Hierbei könnte die KI nicht nur eine Präferenz angeben sondern eine Liste, die bis zu jeder Ressourcen enthalten kann. Diese Liste müsste nach Priorität sortiert sein. Jetzt könnte die Auswahl des Bauplatzes für Siedlungen nach Priorität erfolgen und im besten Fall der Platz gewählt werden, der die ersten drei Prioritäten abdeckt. 

Die Erweiterung der Fälle um Listen würden die Fallbasis allerdings deutlich aufblähen, da jede mögliche Kombination enthalten sein müsste. Als Alternative bietet es sich hier, die Priorisierung gar nicht fallbasiert durchzuführen. Die Prioritäten könnten pro Spieler über eigene Methoden gesetzt werden. Falls dann der Bau einer Siedlung als Plan gewählt wird, kann ein Bauplatz gewählt werden, der möglichst gut passt. 

Die zweite Möglichkeit scheint auf den ersten Blick aufwendiger umzusetzen, doch würde sie tatsächlich nicht allzu große Änderungen voraus setzen. Lediglich die Anpassung der Fallbasis und das Finden eines guten Algorithmus, der die Prioritäten abhängig von der Strategie bestimmt, könnten zeitlich kostspielig werden. 

Die Implementierung des Handels ist funktionell wenig aufwendig zu implementieren, doch müsste auch hier die Fallbasis wahrscheinlich stark erweitert werden, denn es bleibt zu bestimmen, ob der Tausch einer Ressourcen gegen eine andere gerade sinnvoll ist. Das sollte im besten Fall davon abhängig gemacht werden, ob der Tausch die Situation der KI verbessern würde. Beispielsweise könnte sie prüfen, ob sie danach zum Bau eines Objektes in der Lage ist. 

Das letzte übrige Problem ist, dass die verschiedenen Strategien nicht zu signifikant unterschiedlichen Siegraten führten. \\
Jedoch würde die Umsetzung der obigen Lösungen nicht zu einem größeren Unterschied in der Performanz beider KIs führen. Zwar könnten dann besser Präferenzen genutzt werden, aber meistens darf hat die KI nur einen aktiven Bauplatz zur Verfügung (Abgesehen von den ersten beiden Zügen). Sie baut dann dort und die Präferenz hilft ihr dabei kaum. Die Lösung dieses Problems müsste berücksichtigen, in welche Richtung eine KI Straßen errichten müsste, um schließlich dort eine Siedlungen errichten zu können. Auch dies könnte über Präferenzen realisiert werden, wäre aber aufwendiger, da auch Straßenbauplätze in größerer Entfernung betrachtet würden.

Allgemein scheint die aktuelle KI noch nicht intelligent genug, um eine Konkurrenz für einen menschlichen Spieler darzustellen. Die genannten Änderungen könnten sie allerdings signifikant verbessern. Dadurch würde sie wahrscheinlich nicht das Niveau eines Menschen erreichen, aber sie könnte zumindest in einigen Duellen gewinnen. Hier bleibt noch viel Potenzial, dass es gilt, in Zukunft auszuschöpfen. 

\subsection{Erweiterungen}
Die Erweiterungen unterscheiden sich in sofern von den Verbesserungen, indem es sich bei Ihnen nicht um Problembehebungen handelt, sondern neue Elemente Einzug in die Software erhalten bzw. Bestehendes signifikant verändert wird. Hierbei ist sich im Sinne der übrigen Kann- und Soll-Anforderungen auf den Handel zwischen Spielern, den Dieb und das Verwenden von
Ereigniskarten zu berufen. Durch die Erweiterung des Spiels durch diese Funktionen, würde
das Spielen an sich eine komplexere Strategie erfordern. Die Situationsbeschreibung für
die KIs müsste umfangreicher werden, wodurch die Komplexität für diese steigt und mehr
Wissen in der Wissensbasis nötig wird. Auf diese Weise würde dann insgesamt das Produkt
verbessert werden. Wenn eine dieser Anforderungen implementiert würde, dann sollte am
ehesten der Handel gewählt werden, da dieser die interessantesten strategischen Optionen
bietet, indem er eine direkte Interaktion zwischen zwei Spielern ermöglicht. Hier müsste die
KI miteinbeziehen, dass der andere möglicherweise auch profitiert und es gilt abzuwägen, ob die KI selbst mehr vom Handel profitiert als der Gegner dies tun würde. Diese Frage stellt sich sowohl als Initiator eines Handels als auch als sein Partner.

Eine weitere interessante Erweiterung wäre das Erlauben von mehr als zwei Spielern. Hierzu müsste die Anzahl der Spieler Teil der Situationsbeschreibung werden, da diese Anzahl nun relevant für die Strategie der Spieler sein kann. Die Erhöhung der Spieleranzahl würde dazu führen, dass strategisch günstige Bauplätze für Siedlungen schneller vergriffen wären und ein computergesteuerter Spieler sich möglichst früh gut aufstellen muss. Außerdem könnte es viel eher dazu kommen, dass ein Spieler quasi handlungsunfähig wird, weil alle Plätze für den Bau von Objekten um ihn herum belegt sind. Dies stellt einen Zustand dar, der auch schon bei den Verbesserungen betrachtet wurde und je nach Umgang mit diesem Zustand könnte das Einbauen von Spielern sogar zur Strategieoption werden. Eine KI würde dann anhand der Situation erkennen, dass die Möglichkeit besteht einen Konkurrenten auszustechen, indem an der Stelle eine Siedlung oder Straße errichtet wird, die die einzige Expansionsoption für den anderen Spieler darstellt. 

Die Verbesserung der KI stellt an sich selbstverständlich auch einen Weg zur Aufwertung der Software dar, der in Zukunft verfolgt werden kann. In den folgenden Abschnitten wird daher auf interessante Strategien eingegangen, die so oder in Verbindung mit Erweiterungen umgesetzt werden können.

\textbf{Strategie 1: Sammeln eines Rohstoffs}\\
Wenn der Tausch von Rohstoffen mit der Bank oder anderen Spielern implementiert würde, ließe sich das Sammeln eines einzelnen Rohstoffs als valide Strategie einsetzten. Hierbei würde die KI beim Bau einer neuen Siedlung immer den gleichen Rohstoff priorisieren. Durch dieses Vorgehen würde sie enorme Mengen dieses Rohstoffs anhäufen. Wenn sie diese nun gegen benötigte Rohstoffe tauscht, kann sie so schnelle Fortschritte im Spiel machen und die Partie möglicherweise für sich entscheiden. Für diese Strategie spricht, dass normalerweise mehrere Siedlungen nötig sind, um an genügend Rohstoffe zu kommen. Durch die Tausch-Strategie muss sich mit wenigen Siedlungen bzw. Städte weniger weit verteilt aufgestellt werden. 

\textbf{Strategie 2: Würfelwahrscheinlichkeit}
Derzeit enthalten die Fälle keinerlei Informationen darüber, welche Zahlen auf den Rohstoffkarten liegen. Diese Information könnte für eine verbesserte KI aber durch aus Wert haben. Einige Zahlen werden häufiger gewürfelt als andere, wenn zwei Würfel gleichzeitig geworfen werden. Die Wahrscheinlichkeit für eine Sieben beispielsweise beträgt 16,67\%, während eine Zwei bzw. Zwölf nur mit einer Wahrscheinlichkeit von 2,78\% gewürfelt wird. Leider ist die Sieben für den Räuber reserviert und findet sich daher nicht auf Ressourcenfeldern. Allerdings werden Sechs und Acht auch besonders häufig gewürfelt. Beide mit 13,89\%. Die KI könnte also versuchen besonders solche Felder zu bebauen, die beim Würfeln einer Sechs oder Acht Ressourcen bringen. Kombiniert mit der Abwägung, ob sich das Streben nach einem bestimmten Rohstoff, der gerade benötigt wird, mehr lohnt. Hierdurch könnte eine Art Wettbewerbsvorteil entstehen, denn die genutzten Informationen sind umfangreicher. 

\textbf{Strategie 3: Fokus auf den Räuber}
An sich soll der Räuber aktiviert werden, wenn eine Sieben durch den Spieler am Zug gewürfelt wird. Dies ist selbstverständlich nicht zu beeinflussen. Dennoch kann nach Integrierung der Ereigniskarten, der Räuber auch bewusst angesteuert werden. Die KI müsste hier allerdings vermehrt abwägen. Sie könnte nicht einfach nur Ereigniskarten kaufen und auf den Bau von Objekten auf dem Spielfeld verzichten. Sie müsste einen Ausgleich zwischen der Einnahme neuer Ressourcen und der Ausgabe für Ereigniskarten finden. Hierfür wäre es insbesondere vorteilhaft, wenn die Situation der anderen Spieler mit in die eigene Strategie einbezogen wird. Dies hängt damit zusammen, dass das Verschieben des Räubers dann besonders gewinnbringend ist, wenn dieser A) auf einem eigenen Ressourcenfeld steht oder B) die Besetzung eines gegnerischen Feldes, dem Gegner ausreichend großen Schaden zugefügt wird. Demnach scheint es nicht sinnvoll einfach nur Karten zu sammeln, die das Verschieben des Räubers erlauben. Die bessere Alternative scheint es zu sein, Ereigniskarten zu sammeln bis die passende Karte gezogen wird und diese solange aufzubewahren, bis erwartete Nutzen groß genug ist.

\subsection{Weitere Möglichkeiten}
In Bezug auf die KIs wäre es sicherlich auch interessant sich in der Theorie mit diesem Thema zu beschäftigen. Es könnte als Folge auf diese Arbeit, eine Ausarbeitung erstellt werden, die sich im Detail mit KIs für rundenbasierte Strategiespiele befasst. Sie könnte einen Blick in die Literatur werfen und die besten Modelle identifizieren, die dann auch praktisch umgesetzt werden können. Hierbei könnte auch über den Tellerrand der Wissenbasierten Systeme geblickt und neue Ansätze könnten in Betracht gezogen werden. 

Abschließend bleibt zu sagen, dass es tatsächlich noch viele Optionen gibt, um die Software aufzuwerten und entschieden werden muss, welche Richtung die richtige ist. Der beste Weg zu sein scheint, zunächst einmal Bugs und bestehende Probleme zu lösen. Danach die KIs zu verbessern und schließlich das Spiel zu erweitern, damit daraufhin wieder komplexere KIs geschult werden können. Die Erkenntnisse der Literaturarbeit könnten dann zusätzlich bei Bedarf eingesetzt werden. Dies wäre wahrscheinlich dann am sinnvollsten, wenn die KIs bereits eine hohe Performanz erreicht haben.  

