\chapter{Einleitung}
\label{cha:Einleitung}
Künstliche Intelligenz (KI) ist heutzutage in Computerspielen weit verbreitet und fand schon Ende des letztes Jahrtausends Einzug in die Spieleindustrie (\cite[vgl. S. 1]{Davis1999}). Seitdem haben sich die KIs weiterentwickelt und agieren heute besser als damals. Dennoch ist die Entwicklung von starker KI für Strategiespiele aufwendig, weshalb häufig KIs gebaut werden, die durch das \quotes{Cheaten} einen Vorteil gegenüber menschlichen Spielern haben (vgl. \cite[vgl. S. 24]{Ruiz2007}). 

In dieser Arbeit soll das bekannte Gesellschaftsspiel \textit{Siedler von Catan} als Computerspiel umgesetzt werden und durch KIs spielbar sein. Dabei werden an die KIs die gleichen Maßstäbe angelegt, die auch für menschliche Spieler gelten. Ferner wird ihnen das \quotes{Cheaten} nicht erlaubt.

\section{Ziel der Arbeit}
Ziel dieser Bachelorarbeit ist es, ein rundenbasiertes Strategiespiel für KI spielbar umzusetzen sowie die Konzeption, Implementation und Evaluation zu dokumentieren. Konkret wurde dabei das bekannte Gemeinschaftsspiel \textit{Siedler von Catan} als Ziel der Implementation gewählt. 

In dieser schriftlichen Ausarbeitung werden demnach alle theoretischen Aspekte der Software betrachtet, die dazu umgesetzt wurden. Es soll von den Grundlagen, die zum Verständnis späterer Ausführungen wichtig sind, bis zur Evaluation der entworfenen Software alles abgedeckt werden. 

\section{Aufbau der Arbeit}
Zunächst werden in Kapitel 2 die nötigen Grundlagen thematisiert, die zum Nachvollziehen späterer Kapitel nötig sind. In Kapitel 3 wird dann auf die Konzeption der Software eingegangen. Hier wird wiederum zwischen einer Problemstellung, welche die Gründe und Ziele der Arbeit konkretisiert, und einem Entwurf für die Software unterschieden. 

Die Erläuterung der tatsächlichen Implementation erfolgt anschließend im 4. Kapitel, welches im Detail auf alle wichtigen Bestandteile der angefertigten Software eingeht. In diesem Kapitel soll auch ein Vergleich zwischen dem Entwurf und der tatsächlichen Umsetzung erfolgen. 

Im 5. Kapitel soll dann schließlich zur Evaluation übergegangen werden. Diese soll prüfen, ob die gestellten Anforderungen erfüllt werden konnten und eine Bewertung des Implementierten vornehmen. Die Evaluation wird auf Grundlage der erfüllten bzw. nicht erfüllten Anforderungen und durchgeführten Tests vorgenommen. Nach der Bewertung werden Probleme der Entwicklung angebracht, sowie deren Ursachen zu beschrieben.

Nach der Evaluation folgt der Schlussteil in dem die Kernpunkte dieser Ausarbeitung zusammengefasst werden und ein Fazit gezogen wird. Außerdem wird ein Ausblick gegeben, indem Lösungen zu den in Kapitel 5 beschriebenen Problemen präsentiert werden. Außerdem werden weitere Ansätze für Verbesserungen der Software untersucht. 




