\chapter{Problemstellung}
\label{old:Problemstellung}

Rundenbasierte Strategiespiele sind seit geraumer Zeit ein fundamentaler Bestandteil der Videospiel-Industrie. Sie existieren in vielen Variationen und der Erfolg des Spielers ist maßgeblich von der gewählten Strategie abhängig. Seit den 90er Jahren wurden auch vermehrt computergesteuerte Spieler als Gegner des Menschen eingesetzt. Hierfür lässt sich zum Beispiel die Entwicklung von KI-Spielern im Rundenbasierten Strategiespiel Civilization anführen \cite{Davis1999}.\\
\\
Was damals noch eine Herausforderung für die Entwickler dargestellt hat und Teil der aktiven Forschung war, ist heute Alltag geworden und beinahe jedes Strategiespiel, ob rundenbasiert oder kontinuierlich, verfügt über computergesteuerte Spieler. Aufgrund der vermehrten Anwendung solcher KI-Spieler in der Praxis, sollte die effektive Entwicklung dieser Einzug in die Lehre erhalten. Hierbei ist es wichtig, das Wissen möglichst Praxisnah und effizient den Studenten zu vermitteln. Hierfür bietet es sich an, den Studenten eine Möglichkeit zur Verfügung zu stellen, die Ihnen hilft, eigens entwickelte KIs zu testen und gegeneinander antreten zu lassen. \\
\\
Aus dieser Idee ergeben sich mehrere Anforderungen, deren Erfüllung eine solche Software gewährleisten und gleichzeitig die Problemstellung verdeutlichen:

\begin{enumerate}
	\item Die Software muss mindestens zwei KI-Spieler zulassen. 
	\item Die Software muss ein möglichst faires Spiel bereitstellen.
	\item Die Software muss eine einfache Integration neuer KIs ermöglichen und einen schnellen Austausch dieser gewährleisten. 
	\item Die Software muss rundenbasiertes Spielen ermöglichen. 
	\item Die Software muss strenge Regeln formulieren, sodass KIs kein unerwünschten Verhalten lernen, wobei sie fehlerhafte Regeln ausnutzen würden. 
	\item Die Software muss einen Sieger feststellen. 
\end{enumerate}

Aus der obigen Konkretisierung der Problemstellung lässt sich erkennen, dass die genannte Software sowohl das Spiel an sich umfassen, als auch eine Schnittstelle für die entwickelten KI-Spieler bereitstellen muss. Insgesamt lässt sich die Problemstellung also so zusammenfassen, dass eine Software entwickelt werden muss, die aus zwei Komponenten besteht (rundenbasiertes Strategiespiel + KI-Schnittstelle) und gleichzeitig die genannten Anforderungen erfüllt. 

